\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage{iccv}
\usepackage{times}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,
hmargin={1.5cm,1.5cm},
vmargin={2cm,2.5cm},
footskip=5mm]{geometry}

\usepackage[pagebackref=true,breaklinks=true,letterpaper=false,colorlinks,bookmarks=false]{hyperref}


% \iccvfinalcopy % *** Retire o comentário desta linha para gerar a versão da biblioteca (após obter nota acima de 9 em TC2)


\begin{document}

%%%%%%%%% Título %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Aplicativo para geolocalização de transporte público \\ \smallskip
	\small{ PROPOSTA DE TRABALHO DE CONCLUSÃO DE CURSO}}

\author{ \bf Elias Moises Decezero\\
	\tt eliasmd87@hotmail.com \\
	Curso de Sistemas de Informação \\
	Centro Universitário Ritter Dos Reis - UNIRITTER 
	\and
	\bf Guilherme Lacerda\\
	Professor Orientador\\
}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

%\begin{abstract}
%   Resumo - Deve aparecer no artigo, porém não na proposta 
%\end{abstract}

\section{Relevância do trabalho} \label{sec:intro}

A busca por meios de transporte cada vez mais eficientes tem sido um tema amplamente abordado, os grandes centros urbanos e até mesmo cidades menores tem sofrido cada vez mais com congestionamentos, e por consequência o aumento do tempo de locomoção\cite{InfoDesign:2011} diminuindo assim a qualidade de vida dos cidadãos.

Alguns dos fatores citados\cite{Ipea:2013} como grandes vilões do transporte em nossas cidades são: o aumento populacional, o aumento da frota de veículos particulares, deficiências e escassez de transportes públicos de qualidade, falta de infraestrutura para extensão e manutenção das vias, além da falta de criação de novas rotas de circulação e investimentos em meios de transporte alternativo\cite{Newman:Peter}.

Neste cenário, as expectativas são menos favoráveis, pois estes problemas tendem a aumentar com o crescimento das cidades\cite{Reis:2011}. Já existem iniciativas sendo realizadas na tentativa de melhorar a mobilidade urbana\cite{Bookman:2012}, como a criação de ciclovias, por exemplo, e ainda medidas mais restritivas, como a proibição de certos veículos em horários e locais de pico\cite{Sociesc:2014}.

No intuito de buscar novas formas de melhorar a mobilidade urbana, recursos tecnológicos podem ser utilizados para fornecer à população informações que auxiliem na busca por melhores formas de locomoção\cite{UTFPR:2011}, como, por exemplo, um mecanismo de controle e alertas de transporte com o objetivo de disponibilizar um meio de fiscalizar os prestadores deste serviço, tornar o transporte público mais efetivo através da localização online dos meios de transporte e muitos outros recursos\cite{InfoDesign:2011}.

Existem trabalhos relacionados ao contexto apresentado que auxiliam na melhora da mobilidade urbana. O aplicativo Google Maps, por exemplo, é um serviço de pesquisa que fornece informações relevantes acerca de mapas e rotas em esfera global\cite{Mashup:2009}. Disponibiliza cálculos de distância e tempo de locomoção de um ponto ao outro, assim como imagens, entretanto não oferece informações à respeito da localização online de transportes coletivos para seus usuários.


\section{Objetivos}\label{sec:objetivos}

\subsection{Objetivo geral}

Este trabalho propõe o desenvolvimento de um aplicativo mobile para geolocalização do meio de transporte coletivo na cidade de Porto Alegre, com o objetivo de fornecer às pessoas uma forma mais assertiva de utilizar este serviço, e informações úteis para a melhor escolha por rotas e horários para sua locomoção diária no transporte público\cite{UbiBus:2012}.

\subsection{Objetivos específicos}

Entre os objetivos específicos deste trabalho pode-se destacar:

\begin{itemize}
  \item Realizar estudos de bibliografias sobre mobilidade urbana.
  \item Realizar levantamentos sobre aplicativos de apoio.
  \item Obter informações das rotas e linhas da cidade de Porto Alegre.
  \item Prover a integração do aplicativo com uma rede social amplamente difundida para facilitar a utilização dos usuários. 
\end{itemize}

\section{Solução proposta}

Neste trabalho será desenvolvido um aplicativo mobile com o objetivo de fornecer a geolocalização de ônibus do transporte público de Porto Alegre. A localização do transporte coletivo seria obtida através dos usuários do aplicativo que estiverem utilizando o transporte naquele momento, podendo fornecer uma localização assertiva para os demais usuários que aguardam nos diversos pontos de parada da rota.

O aplicativo idealmente fornecerá avisos e informações para os usuários que estiverem aguardando o transporte, com o objetivo de reduzir o tempo de espera desses indivíduos nos pontos de parada\cite{UFSC:2014}.


\section{Cronograma de desenvolvimento}\label{sec:cronograma}

\subsection{Trabalho de conclusão de curso I}

A Tabela \ref{tab:cronograma1} apresenta o cronograma de desenvolvimento do trabalho conforme a numeração das atividades abaixo:
\begin{enumerate}
	\item Reunião inicial do Trabalho de Conclusão de Curso, junto à Coordenação do TCC;
	\item Entrega da definição do tema e do orientador;
	\item Reuniões com o orientador;
	\item Entrega da Proposta de Trabalho de Conclusão de Curso;
	\item Pesquisa do referencial teórico;
	\item Realizar levantamento sobre aplicativos de apoio e estudos de mobilidade urbana;
	\item Realizar a modelagem de visão e informações necessárias para o desenvolvimento do aplicativo mobile;
	\item Elaboração do artigo do Trabalho de Conclusão de Curso I;
	\item Entrega do artigo do Trabalho de Conclusão de Curso I;
	\item Preparação da Apresentação para o Seminário de Andamento;
	\item Seminário de Andamento;
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
\begin{center}
	\caption{Cronograma de atividades para o trabalho de conclusão I. \label{tab:cronograma1}}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline			
			 \bf Atividade & \bf 2/16 & \bf 3/16 & \bf 4/16 & \bf 5/16 & \bf 6/16 & \bf 7/16  \\	\hline \hline
					 1 &   & x &   &   &   &   \\ \hline
					 2 &   &   & x &   &   &   \\ \hline
					 3 &   & x & x &   &   &   \\ \hline
					 4 &   &   & x &   &   &   \\ \hline
					 5 &   &   & x & x & x &   \\ \hline
					 6 &   &   & x & x & x &   \\ \hline
					 7 &   &   & x & x & x &   \\ \hline
					 8 &   &   &   & x & x &   \\ \hline
					 9 &   &   &   &   & x &   \\ \hline
					 10 &   &   &   &   &   & x \\ \hline
					 11 &   &   &   &   &   & x \\ \hline
		\end{tabular}
		\end{center}		
\end{table}


\subsection{Trabalho de conclusão de curso II}

A Tabela \ref{tab:cronograma2} apresenta o cronograma de desenvolvimento do trabalho conforme a numeração das atividades abaixo:
\begin{enumerate}
	\item Reuniões com o orientador;
	\item Correções no artigo de TCC I propostas na defesa;
	\item Desenvolver o projeto com base nas tecnologias pesquisadas e na análise realizada; 
	\item Realizar os testes de validação das configurações realizadas e modificações ou correções caso seja necessário;
	\item Realizar testes da solução analisando os resultados obtidos;
	\item Elaboração do artigo do Trabalho de Conclusão de Curso II;
	\item Entrega do artigo para a Banca;
	\item Preparação da Apresentação para a Defesa do Trabalho de Conclusão;
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
\begin{center}
	\caption{Cronograma de atividades para o trabalho de conclusão II. \label{tab:cronograma2}}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline			
			 \bf Atividade & \bf 7/16 & \bf 8/16 & \bf 9/16 & \bf 10/16 & \bf 11/16 & \bf 12/16  \\	\hline \hline
					 1 & x &   & x &   & x &   \\ \hline
					 2 & x & x & x &   &   &   \\ \hline
					 3 &   & x & x & x &   &   \\ \hline
					 4 &   &   & x & x &   &   \\ \hline
					 5 &   &   & x & x & x &   \\ \hline
					 6 &   &   &   & x & x &   \\ \hline
					 7 &   &   &   &   &   & x \\ \hline
					 8 &   &   &   &   &   & x \\ \hline
		\end{tabular}
		\end{center}		
\end{table}

\renewcommand\refname{Referências}
{\small
\bibliographystyle{ieee}
\bibliography{MinhasReferencias}
}


\end{document}
